%
% fichier : feuille.tex
%    date : 2020/12/10
%  auteur : Pascal CHAUVIN, Grégory MAUPU
%

\documentclass[a4paper,final,french,11pt,oneside]{extarticle}

%\documentclass[a4paper,draft,french,14pt,oneside]{extarticle}
%\documentclass[a4paper,final,french,12pt,twocolumn]{article}
%\RequirePackage{showframe}

\usepackage{feuillet}

\usepackage{circuitikz}

\usepackage{pdfpages}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{1pt}

\title{Assembleur}

\author{Pascal CHAUVIN \and Grégory MAUPU}

\begin{document}


\lafichePremNSI{Langages d'assemblage}

%\centerline{\Large\pourtitre{Langages d'assemblage}}


\bigskip
La figure suivante présente un \emph{modèle simplifié} d'ordinateur (architecture de von~Neumann). Il s'agit un simulateur qui permet d'exécuter un programme écrit en assembleur.

%\medskip
Le jeu d'instructions comporte sept instructions (mnémoniques) ; le \rouge{compteur ordinal} précise le numéro de la prochaine ligne à exécuter. Trois \rouge{registres}~A, B et C sont disponibles pour les calculs.

\medskip
\begin{center}
\fbox{
\includegraphics[scale=0.5]{MachineCompteurs.png}
}

%\medskip
{\small source : IREM de Nantes}
\end{center}


\bigskip

%
%
%
\begin{monExercice}{}


On charge la mémoire avec le programme et les données suivantes :

\begin{center}
\fbox{
\includegraphics[scale=0.5]{MachineCompteursProg.png}
}

{\small source : IREM de Nantes}
\end{center}

\medskip
Exécuter \ogf{à la main} le programme : quel est le résultat de son exécution ?

\emph{Indication : construire un tableau qui donne l'état de chaque compteur pendant l'exécution}

\end{monExercice}


\clearpage

%
%
%
\begin{monExercice}{}

\begin{enumerate}

\item \'{E}crire un programme pour la machine précédente, qui calcule le carré d'un nombre entier naturel.

\item Vérifier le programme avec le simulateur disponible 
{\small \href{http://www.livrecinq.org/num1/doc/machine-mini/}{ici}}. Après téléchargement, les fichiers nécessitent un environnement \mbox{Python~3}.

\end{enumerate}
 
\end{monExercice}


%
%
%
\begin{monExercice}{}

\'{E}crire un programme pour la machine précédente, qui calcule la somme de trois nombres entiers naturels.

\end{monExercice}


%
%
%
\begin{monExercice}{}

On enrichit le jeu d'instructions de la machine par les instructions \text{DEC A}, \text{DEC B} et \text{DEC C} qui décrémentent respectivement les compteurs \text{A}, \text{B} et \text{C}.

\medskip
\'{E}crire un programme pour qui détermine le plus grand de deux nombres entiers naturels.

\end{monExercice}


%
%
\begin{monExercice}{}

Pour un modèle plus élaboré, on pourra traiter quelques-uns des exemples proposés avec le simulateur réalisé par \href{http://www.peterhigginson.co.uk/AQA/}{Peter Higginson}. La machine simule un processeur~ARM ; chaque cellule est composée d'un mot de 32~bits (quatre~octets). Une documentation est disponible par le bouton~\ogf{INFO} dans la page.

\medskip
\emph{Note : le rendu (certains caractères mal lisibles) de la page~Web n'est pas totalement satisfaisant avec le navigateur Mozilla~Firefox (dans sa version courante au mois de janvier~2021). Ne pas hésiter à essayer différents navigateurs.}

\end{monExercice}


\end{document}
